「施明德寧願死得像烈士，多年後蔣經國不判死主因」

死囚的智慧：人生不能留殘局

政治犯有什麼樣的人格特質？用一句話形容：他願意為了眾利犧牲自己的小利，不惜心靈肉體受到傷害，政治犯因此被稱為「良心犯」，然而在政治犯所受的所有磨難中，死刑是當權者最殘酷的報復。青島東路3號其實是被死刑統治之地；「蔣介石殺政治犯從1950年代末都選在星期二、星期五，天還沒有亮的時刻。」死囚因此只午睡不夜眠，深恐最後一刻措手不及。

判死而不知道那天會被執刑，等於是每天都可能是在世的最後一天，施明德有一次和同房的死囚蔡秉堃下圍棋，獄卒喊「時間到，睡覺了」！蔡秉堃卻堅持要下完這局，「人生不能留殘局」，施明德領悟到「每一天都可能是他的最後一天，人不能把殘局留待明天」，這個態度影響了施明德一生。
「施明德寧願死得像烈士，多年後蔣經國不判死主因」

當施明德後來也因《懲治叛亂條例》二條一唯一死刑起訴時，施明德也建立了自己的「死囚哲學」，30年代末史達林整肅政敵、被告在法庭的表現提醒施明德，「那些在法庭卑躬屈膝求饒哀求者的下場，仍然難免一死-----如果必須死，死也要死得像烈士。」

施明德最後未被判死，15年後的美麗島事件施明德再度逃過一劫、未被判死，多年後一位曾在蔣經國旁邊當侍衛的人士告訴施明德，蔣經國是這樣說的：「施明德想要當烈士，偏不讓當他烈士」！施明德的死囚哲學，再度料中了蔣經國的統治術。

如施明德所說，「 蔣家集團沒有在這一關就把我處決掉，是他們白色恐怖統治時代最大的失策」。施明德活下來，也才有後來的美麗島事件、民進黨大和解以及紅衫軍運動。

監獄確實是反抗者的煉鋼廠！「你可以不喜歡我，可以說我很傲慢，但如果不是這種性格，不可能對抗所有的中華民國總統。」

終身的反抗者，施明德無愧於他的難友們！（相關報導：烈士的鮮血不能賣 施明德回憶錄向勇敢的受難者致敬｜更多文章）

施明德都79歲睇唔出